\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{geometry} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{qrcode}
\usepackage{array}


\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\definecolor{myblue}{RGB}{0,128,255}
\definecolor{mygreen}{RGB}{0, 128, 0}
\definecolor{myred}{RGB}{255, 0, 0}
\definecolor{bordeaux}{RGB}{128,0,32}

\usepackage{mathrsfs}

\usepackage{tikz}
\usepackage{frcursive}
\usetikzlibrary{angles, quotes, decorations.markings, calc}
\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily}

\newenvironment{solution}
{\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}
	\begin{proof}[Solution]}
	{\end{proof}}
\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}

\newcommand{\ubar}[1]{\underaccent{\bar}{#1}}

\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\geometry{%
	a4paper, landscape,
	body={280mm,175mm},
	left=8mm, top=18mm,
	headheight=9mm, headsep=3mm}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Collège Victor Vasarely \\ M. Iaconelli} 
\chead{La symétrie centrale \\ Activités}
\rhead{Mathématiques - 5e \\ 2023-2024} 
\cfoot{\thepage\ sur \pageref{LastPage}}
\lfoot{\includegraphics[height=0.6cm]{by.pdf}}

\newcommand{\drawCross}[2]{
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(-0.1,-0.1);
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(0.1,0.1);
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(-0.1,0.1);
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(0.1,-0.1);
}

\newcommand{\drawCrossP}[1]{
	\path (#1) coordinate (coord);
	\draw[line width=1pt] (coord) -- ++(-0.1,-0.1);
	\draw[line width=1pt] (coord) -- ++(0.1,0.1);
	\draw[line width=1pt] (coord) -- ++(-0.1,0.1);
	\draw[line width=1pt] (coord) -- ++(0.1,-0.1);
}

\setstretch{1}

\begin{document}
	\begin{Large}
		\begin{center}
			\setlength{\fboxsep}{2mm}% définir l'écart
			\setlength{\fboxrule}{0.5mm} % définir l'épaisseur du trait
			\fbox{\Large{\textbf{La symétrie centrale - Activités}}}
		\end{center}
		
		\begin{minipage}{0.32\textwidth{}}
			\includegraphics[width=\textwidth]{Objectifs.pdf}
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}{0.65\textwidth{}}
			\textbf{Activité 1 - De la symétrie axiale vers la symétrie centrale...}
			\begin{enumerate}
				\item Dans le repère ci-dessous, tracer le symétrique de la ''maison'' par rapport à l'axe des abscisses. On notera les symétriques des points $M$, $A$, $I$ etc. : $M_1$, $A_1$, $I_1$, respectivement. 
				\item Tracer ensuite le symétrique de ce premier symétrique par rapport à l'axe des ordonnées. On notera les symétriques des points $M_1$, $A_1$, $I_1$ etc. : $M_2$, $A_2$, $I_2$, respectivement.
				\item Tracer les segments : $[AA_2]$, $[II_2]$, $[SS_2]$, $[OO_2]$ et $[NN_2]$.
				\item Que remarquez-vous ?
				\item On dit que la dernière maison tracée est la symétrique de la toute première maison par rapport à un point. Lequel ? Donner ses coordonnées.
				\item Quel est le nom de cette symétrie ?
				\item Est-il possible de réaliser une symétrie centrale sans quadrillage ? Comment ?
			\end{enumerate}
		\end{minipage}
		\clearpage
		
		\clearpage
		
		\begin{minipage}{1\textwidth}
			\begin{center}
				\begin{tikzpicture}
						% Tracer la grille des demi-unités (gris clair)
						\coordinate (X1) at (-12.5,0);
						\coordinate (X2) at (+12.5,0);
						\coordinate (Y1) at (0,-8.5) ;
						\coordinate (Y2) at (0,+8.5) ;
						
						\draw [color=lightgray] (-12.5,-8.5) grid [step=0.5] (12.5,8.5);
						
						% Tracer la grille des unités (gris foncé)
						\draw [color=darkgray, very thick] (-12.5,-8.5) grid [step=1] (12.5,8.5);
						
						%Tracer les axes
						\draw[line width=1.5pt,->] (X1) -- (X2);
						\draw[line width=1.5pt,->] (Y1) -- (Y2);
						
						% Ajouter les graduations sur l'axe x
						\foreach \x in {-12,-10,...,-2}
						\draw (\x,0.1) -- (\x,-0.1) node[below] {$\x$};
						% Ajouter les graduations sur l'axe x
						\foreach \x in {2,4,...,12}
						\draw (\x,0.1) -- (\x,-0.1) node[below] {$\x$};
						
						% Ajouter les graduations sur l'axe y
						\foreach \y in {-8,-6,...,-2}
						\draw (0.1,\y) -- (-0.1,\y) node[left] {$\y$};
						\foreach \y in {2,4,...,8}
						\draw (0.1,\y) -- (-0.1,\y) node[left] {$\y$};
						
						% Ajouter les graduations sur l'axe y
						\draw (0,0) node[below left] {$0$};
						
						\coordinate (A) at (-2,6);
						\coordinate (I) at (-2,2);
						\coordinate (S) at (-10,2);
						\coordinate (O) at (-10,+6);
						\coordinate (N) at (-6,+8);
						\coordinate (C) at (-4,+7);
						\coordinate (H) at (-4,+8);
						\coordinate (E) at (-3.5,+8);
						\coordinate (M) at (-3.5,6.75);
						
						\fill[myblue!25,opacity=0.4] (A) -- (I) -- (S) -- (O) -- (N) -- cycle;
						\fill[myred!25,opacity=0.4] (A) -- (O) -- (N) -- cycle;
						\fill[lightgray,opacity=0.4] (C) -- (H) -- (E) -- (M) -- cycle;
						\draw[line width=1.5pt] (A) -- (I) -- (S) -- (O) -- (N) -- cycle;
						\draw[line width=1.5pt] (A) -- (O);
						\draw[line width=1.5pt] (C) -- (H) -- (E) -- (M);						
						\drawCrossP{A}; \draw (A) node[right] {$A$};
						\drawCrossP{I}; \draw (I) node[below right] {$I$};
						\drawCrossP{S}; \draw (S) node[below] {$S$};
						\drawCrossP{O}; \draw (O) node[above left] {$O$};
						\drawCrossP{N}; \draw (N) node[below] {$N$};
						\drawCrossP{C}; \draw (C) node[below left] {$C$};
						\drawCrossP{H}; \draw (H) node[left] {$H$};
						\drawCrossP{E}; \draw (E) node[right] {$E$};
						\drawCrossP{M}; \draw (M) node[below] {$M$};
				\end{tikzpicture}
			\end{center}
		\end{minipage}
		
		\begin{minipage}{0.4\textwidth}
			\textbf{Activité 2 - La symétrie centrale... Un demi-tour ?}
			\smallskip

		\begin{minipage}{0.48\textwidth}
			\medskip
			
			\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
				\draw (-3,5) node[below] {a.};
				\coordinate (A) at (0,1);
				\coordinate (B) at (-2,1);
				\coordinate (C) at (1,2);
				\coordinate (D) at (-3,2);
				\coordinate (E) at (-1,2);
				\coordinate (F) at (-1,5);
				\coordinate (G) at (1,3);
				\coordinate (H) at (-1,3);
				\coordinate (M) at (0,0);
				
				\drawCrossP{M};
				\draw (M) node[right] {$M$};
				
				% Figure d'origine
				\begin{scope}
					\fill [myblue!10] (E) -- (C) -- (A) -- (B) -- (D) -- (E) -- (F) -- (G) -- (H);
					\draw [line width=1pt] (E) -- (C) -- (A) -- (B) -- (D) -- (E) -- (F) -- (G) -- (H);
				\end{scope}
				
				% Rotation de 180° -> symétrie centrale
				\begin{scope}[rotate around={180:(0,0)}]
				\coordinate (A) at (0,1);
				\coordinate (B) at (-2,1);
				\coordinate (C) at (1,2);
				\coordinate (D) at (-3,2);
				\coordinate (E) at (-1,2);
				\coordinate (F) at (-1,5);
				\coordinate (G) at (1,3);
				\coordinate (H) at (-1,3);
				\draw [line width=1pt] (E) -- (C) -- (A) -- (B) -- (D) -- (E) -- (F) -- (G) -- (H);
				\end{scope}
			\end{tikzpicture}
			\end{minipage}
			\hfill\textcolor{gray}{\vline}\hfill
			\begin{minipage}{0.48\textwidth}
				\medskip
				
			\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
				\draw (-5,3) node[below] {b.};
				\coordinate (A) at (-2,-1);
				\coordinate (B) at (-4,-1);
				\coordinate (C) at (-1,0);
				\coordinate (D) at (-5,0);
				\coordinate (E) at (-3,0);
				\coordinate (F) at (-3,3);
				\coordinate (G) at (-1,1);
				\coordinate (H) at (-3,1);
				\coordinate (M) at (0,0);
				
				\drawCrossP{M};
				\draw (M) node[below] {$M$};
				
				% Figure d'origine
				\begin{scope}
					\fill [myblue!10] (E) -- (C) -- (A) -- (B) -- (D) -- (E) -- (F) -- (G) -- (H);
					\draw [line width=1pt] (E) -- (C) -- (A) -- (B) -- (D) -- (E) -- (F) -- (G) -- (H);
				\end{scope}
				
				% Rotation de 180° -> symétrie centrale
				\begin{scope}[rotate around={-110:(0,0)}]
				\coordinate (A) at (-2,-1);
				\coordinate (B) at (-4,-1);
				\coordinate (C) at (-1,0);
				\coordinate (D) at (-5,0);
				\coordinate (E) at (-3,0);
				\coordinate (F) at (-3,3);
				\coordinate (G) at (-1,1);
				\coordinate (H) at (-3,1);
				\coordinate (M) at (0,0);
					\draw [line width=1pt] (E) -- (C) -- (A) -- (B) -- (D) -- (E) -- (F) -- (G) -- (H);
				\end{scope}
			\end{tikzpicture}
			\end{minipage}
			
			\textcolor{gray}{\rule{\linewidth}{0.5pt}}
			
			\begin{minipage}{0.48\textwidth}
				\medskip
				
			\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
					\draw (-5,3) node[below] {c.};
					\coordinate (A) at (-2,-1);
					\coordinate (B) at (-4,-1);
					\coordinate (C) at (-1,0);
					\coordinate (D) at (-5,0);
					\coordinate (E) at (-3,0);
					\coordinate (F) at (-3,3);
					\coordinate (G) at (-1,1);
					\coordinate (H) at (-3,1);
					\coordinate (M) at (0,0);
					
					\drawCrossP{M};
					\draw (M) node[below] {$M$};
					
					% Figure d'origine
					\begin{scope}
						\fill [myblue!10] (E) -- (C) -- (A) -- (B) -- (D) -- (E) -- (F) -- (G) -- (H);
						\draw [line width=1pt] (E) -- (C) -- (A) -- (B) -- (D) -- (E) -- (F) -- (G) -- (H);
					\end{scope}
					
					% Rotation de 180° -> symétrie centrale
				    \begin{scope}[xscale=-1]
				    	\coordinate (A) at (-2,-1);
				    	\coordinate (B) at (-4,-1);
				    	\coordinate (C) at (-1,0);
				    	\coordinate (D) at (-5,0);
				    	\coordinate (E) at (-3,0);
				    	\coordinate (F) at (-3,3);
				    	\coordinate (G) at (-1,1);
				    	\coordinate (H) at (-3,1);
				    	\coordinate (M) at (0,0);
					\draw [line width=1pt] (E) -- (C) -- (A) -- (B) -- (D) -- (E) -- (F) -- (G) -- (H);
					\end{scope}
				\end{tikzpicture}
			\end{minipage}
			\hfill\textcolor{gray}{\vline}\hfill			
			\begin{minipage}{0.48\textwidth}
			\medskip
				
			\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
					\draw (-5,3) node[below] {d.};
					\coordinate (M) at (0,0);
					
					\drawCrossP{M};
					\draw (M) node[below] {$M$};
					
					% Figure d'origine
					\begin{scope}[rotate around={45:(0,0)}]
					\coordinate (A) at (-2,-1);
					\coordinate (B) at (-4,-1);
					\coordinate (C) at (-1,0);
					\coordinate (D) at (-5,0);
					\coordinate (E) at (-3,0);
					\coordinate (F) at (-3,3);
					\coordinate (G) at (-1,1);
					\coordinate (H) at (-3,1);
					
					
						\fill [myblue!10] (E) -- (C) -- (A) -- (B) -- (D) -- (E) -- (F) -- (G) -- (H);
						\draw [line width=1pt] (E) -- (C) -- (A) -- (B) -- (D) -- (E) -- (F) -- (G) -- (H);
					\end{scope}
					
					% Rotation de 180° -> symétrie centrale
					\begin{scope}[rotate around={225:(0,0)}]
						\coordinate (A) at (-2,-1);
						\coordinate (B) at (-4,-1);
						\coordinate (C) at (-1,0);
						\coordinate (D) at (-5,0);
						\coordinate (E) at (-3,0);
						\coordinate (F) at (-3,3);
						\coordinate (G) at (-1,1);
						\coordinate (H) at (-3,1);
						\coordinate (M) at (0,0);
						\draw [line width=1pt] (E) -- (C) -- (A) -- (B) -- (D) -- (E) -- (F) -- (G) -- (H);
					\end{scope}
				\end{tikzpicture}
			\end{minipage}
			\bigskip
			
			Dans chacun des cas ci-dessus, des élèves ont voulu tracer la figure symétrique du bateau colorié en bleu par rapport au point $M$. Les tracés sont-ils tous exacts ? Expliquer pourquoi.
			\medskip
			
		\end{minipage}
		\hfill\vline\hfill
		\begin{minipage}{0.55\textwidth}
			\textbf{Activité 3 - Le symétrique d'un bateau}
			\smallskip
			
			Construire le symétrique du bateau par rapport au point $O$.
			\medskip
			
			\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
				\draw [color=gray!50] (-11.5,-8) grid [step=1] (10.5,8.5);
				\coordinate (A) at (-8,-1);
				\coordinate (B) at (-10,1);
				\coordinate (C) at (-2,1);
				\coordinate (D) at (-4,-1);
				\coordinate (E) at (-6,1);
				\coordinate (F) at (-6,7);
				\coordinate (G) at (-6,5);
				\coordinate (O) at (-0,0);
				
				
				\fill [lightgray!50] (A) -- (D) -- (C) -- (B) -- cycle;
				\fill [yellow!20] (C) -- (E) -- (G) -- cycle;
				\fill [green!20] (B) -- (E) -- (F) -- cycle;
				
				\draw [line width=1pt] (E) -- (C) -- (D) -- (A) -- (B) -- (E) -- (F) -- (B) -- (C) -- (G);
				
				\drawCrossP{A}; \draw (A) node[below] {$A$};
				\drawCrossP{B}; \draw (B) node[below] {$B$};
				\drawCrossP{C}; \draw (C) node[below] {$C$};
				\drawCrossP{D}; \draw (D) node[below] {$D$};
				\drawCrossP{E}; \draw (E) node[below] {$E$};
				\drawCrossP{F}; \draw (F) node[above] {$F$};
				\drawCrossP{G}; \draw (G) node[left] {$G$};
				\drawCrossP{O}; \draw (O) node[below right] {$O$};
			\end{tikzpicture}
		\end{minipage}
		
		\clearpage
		
		\textbf{Activité 4 - Le symétrique d'une montgolfière sans quadrillage}
		\smallskip
		
		Construire le symétrique de cette montgolfière par rapport au point $G$.
		\medskip
		
		\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
		\draw [color=white] (-8,-5) grid [step=1] (8,5);
		
		\coordinate (A) at (1,3);
		\coordinate (B) at (1,1);
		\coordinate (C) at (2,1);
		\coordinate (D) at (2,3);
		\coordinate (E) at (4,4);
		\coordinate (F) at (4,0);
		\coordinate (H) at (6,2);
		\coordinate (G) at (0,0);
		
		\fill [brown!50] (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
		\draw [line width=1pt] (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
		
		\draw [line width=1pt] (D) -- (E);
		\draw [line width=1pt] (C) -- (F);
		
		\pgfmathsetmacro{\r}{sqrt(8)}
		
		\filldraw[fill=blue!20, draw=black, line width=1pt] 
		(H) -- 
		++(45:\r) arc[start angle=45, end angle=135, radius=\r] -- 
		cycle;
		\filldraw[fill=red!20, draw=black, line width=1pt] 
		(H) -- 
		++(-45:\r) arc[start angle=-45, end angle=45, radius=\r] -- 
		cycle;
		\filldraw[fill=red!20, draw=black, line width=1pt] 
		(H) -- 
		++(135:\r) arc[start angle=135, end angle=225, radius=\r] -- 
		cycle;
		\filldraw[fill=blue!20, draw=black, line width=1pt] 
		(H) -- 
		++(225:\r) arc[start angle=225, end angle=315, radius=\r] -- 
		cycle;
		
		\draw [line width=1pt] (F) -- ($(F)!2!(H)$);
		\draw [line width=1pt] (E) -- ($(E)!2!(H)$);
		
		\drawCrossP{G}; \draw (G) node[below right] {$G$};
		\end{tikzpicture}
		
		
	\end{Large}
\end{document}
